法律界全體選委促撤回修例 鄭若驊：好難免去追溯期

選委會全體30名法律界選委今日（8日）發表聯合聲明，促請保安局撤回《逃犯條例》修訂草案，指草案一旦通過，將嚴重損害國際社會對香港刑事司法制度和人權保障的信心。律政司司長鄭若驊今午在立法會見記者時，重申香港是法治社會，訂定此制度非常重要，並相信保安局局長李家超會聽到有關界別的意見，作出適當考慮。

對於是否可以不設追溯期，鄭若驊認為「好難有一個點樣安排去免咗」，因逃犯顧名思義是犯了罪後逃到香港，此制度安排就是要將有關人士送回相關地方進行審訊。

經民聯立法會議員梁美芬則認為，不論《逃犯條例》所包涵的罪行範圍以至追溯期限，「我相信都係可以喺基於香港社會嘅共識進行討論」，認為有關問題「有可討論嘅空間」。

法律界選委的聲明指出，在香港的引渡安排中剔除中國內地，是20多年前立法機關通過《逃犯條例》時的刻意決定，而非「漏洞」，原因是極為憂慮中國在人權保障、法治水平及刑事司法制度的不足。但政府如今建議用「特別移交安排」，將中國內地納入適用範圍，卻未能指出自1997年起，情況有何改變，以支持背離當年立法機關的決定。

其次，草案賦權特首1人發出證明書展開「特別移交安排」，容許其繞過立法機關的審議，自行決定每宗移交的實質細節，此舉變相廢除立法機關的重要監察功能；有關「特別移交安排」的法定程序，亦無充足保障，因法庭頒下拘押令，只需表面證據成立，法定門檻非常低，法庭在覆核和拒絕移交申請上的角色相當有限。

聲明續指，政府宣稱被移交人士的基本權利，修例後仍受保護，因仍有申請人身保護令、保釋、因延遲移交而予以釋放或司法覆核等程序保障。但聲明指出，此等說法涉誤導，因程序保障與疑犯被移交後，能否獲得足夠基本人權保障，兩個議題根本不相干。

關於台灣殺人案，聲明認為比起「特別移交安排」，政府顯然有更合適的辦法處理，例如簡單修改《逃犯條例》及《刑事事宜相互法律協助條例》，容許香港與台灣商討以個案方式移交疑犯，並與台灣簽署諒解備忘錄，制訂移交疑犯的單次安排；或修改《刑事司法管轄權條例》及／或《侵害人身罪條例》，賦予香港法庭司法管轄權，審理疑犯和受害者均為香港永久居民的境外殺人案。

他們亦認為，即使在修例剔除9項罪行，不但無法釋除公眾對移交疑犯到中國內地的疑慮，更證明疑慮實屬合理。值得關注的，是台灣立法院於上月12日一致通過議案，要求台灣行政院與香港政府，協商僅適用於台港的雙邊引渡協議，此議案更特別提及，若港府成功修例，身處香港的台灣人將遭受被移交至內地審訊的風險。由此可見，要處理該宗台灣殺人案，只需與台灣訂立長期移交安排或個案方式移交安排，絕對毋須將中國內地納入有關引渡法律的適用範圍之內。

有份參與聯署的法律界選委兼民主黨前主席何俊仁回覆《蘋果》查詢指，法律界選委在香港大律師公會發表聲明後發聲，是希望引起社會更多關注，強調修例的問題，在於如何理解所謂法律「漏洞」，重申當年將內地排除在逃犯引渡機制之外，是「蓄意」之舉，惟特區政府卻迴避解釋現時突然改變做法的原因。何重申，若要針對台灣兇殺案，台灣政府已清晰表明反對修例立場，「最後都做唔到（移交疑犯）」，特區政府實際上卻有很多方式可針對地處理，包括以個別立法方式處理該案。曾任立法會議員的他相信，在已知案件的情況下，立法會審議的速度可更快，相信更有效處理。